# ¿Cómo ganan dinero los servicios que usas en internet?
--- meta
title:  "¿Cómo ganan dinero los servicios que usas en internet?"
uuid: aa20266a-501e-4490-bbea-ad5902fcbc79
item: concienciacion
locale: es
source: Tactical Tech
tags:
  - Rastreo y perfilaje
  - Corredores de datos
  - GAFAM
  - Modelos de negocios
duration: 45
description:  "¿Cómo ganan dinero los servicios que usas en internet? Analizar cuales son los modelos de negocios de las grandes empresas que proveen servicios en internet (Google, Amazon, Facebook, Apple, Microsoft) permite entender sus motivaciones y practicas y como estas nos pueden afectar."
---

## Meta información

### Descripción
¿Cómo ganan dinero los servicios que usas en internet? Analizar cuales son los modelos de negocios de las grandes empresas que proveen servicios en internet (Google, Amazon, Facebook, Apple, Microsoft) permite entender sus motivaciones y practicas y como estas nos pueden afectar.

### Estructura
1. Mapeo de las tecnologías favoritas de las participantes (10 min)
2. Modelos de negocios de estas empresas (35 min)

### Duración
45 minutos.


### Número ideal de participantes
10-20 participantes.

### Objetivos de aprendizaje
##### Conocimiento
- Entender los fundamentos del rastreo y negocio de datos: ¿Que metodologías se usan para perfilar a las personas y cuales son los modelos de negocios de las grandes empresas que nos ofrecen servicios en internet?.

### Materiales y equipamiento necesario
- @[material]()Ordenador
- @[material]()Proyector
- @[material]()Sistema de audio
- @[material]()Rotafolio
- @[material]()Marcadores
- @[material]()Papel A4
- @[material]()Bolígrafos

## Actividad: "¿Cómo ganan dinero los servicios que usas en internet?"
--- meta
uuid:
---

#### Preparación
1. Revisa para las siguientes empresas que servicios ofrecen y que empresas les pertenecen: Google, Amazon, Facebook, Apple, Microsoft. En general, estas empresas mantienen sus entradas en la Wikipedia actualizadas y de esa manera puedes hacerte una idea de la lista de servicios que ofrecen asi como la lista de empresas que compran y que suelen apostar hacia nuevos servicios y productos del futuro (coches sin conductor, robots, viajes espaciales, salud, etc)
2. Prepárate para saber como clasificar las tecnologías favoritas desglosadas por las participantes y poder agruparlas bajo la empresa a la cual pertenecen. El sector de los servicios en Internet esta agrupado en pocas manos (oligopolios) y es necesario entender que cuando usamos servicios aparentemente diferentes si estos pertenecen a la misma empresa, esta concentración tiene consecuencias diferentes en cuanto a la capacidad de rastrear, perfilar y hacer negocio con los datos de las personas. Puedes demostrar esta situación con los siguientes dos escenarios:
 -  Cuando Facebook compra Whatsapp y plantea juntar los datos de ambos servicios, ¿que puede saber Facebook de nosotras?
 -  Cuando se juntan todos los servicios que usamos a diario de Google, ¿que puede saber Google de nosotras?
3. Revisa cuales son los modelos de negocios de estos servicios, por ejemplo Microsoft vende software, Mac vende ordenadores y móviles, Facebook vende publicidad etc.

### Etapa 1: Mapeo de las tecnologías favoritas de las participantes (10 min)

Partiendo de la etapa 1 donde las participantes han apuntado su tecnología favorita, prepara un post it para cada una de ellas y pide a las participantes que te ayuden a clasificar estas debajo de la empresa a la cual pertenecen: Google, Amazon, Facebook, Apple, Microsoft. Si las participantes no lo saben, ves organizando las entradas. Las tecnologías que no pertenecen a ninguna de estas empresas se quedan en otra zona de la pared. Pregunta a las participantes que les sugiere esta concentración de servicios entre pocas manos.

#### Etapa 2: Modelos de negocios de estas empresas (35 min)
1. Dependiendo de la cantidad de participantes, este ejercicio se puede hacer en un solo grupo o en varios grupos entre tres personas mínimo y cinco personas máximo. Si las participantes se conocen deja que se agrupen por grupos de afinidad. Si las participantes no se conocen, puedes sugerir de que cada una se cuente “1, 2, 3, 4, etc” y que luego se junten por números.
2. Pide a cada grupo que se especialice en buscar datos acerca de una de estas empresas: Google, Amazon, Facebook, Apple o Microsoft. Tienen 10 minutos para encontrar cuanto ganan anualmente, donde están localizadas, cuando se crearon. Debes guiar un retorno ordenado de estos datos y escribir las respuestas debajo del cartel de cada una de las empresas.
3. Pregunte como cada empresa genera dinero, en el caso de Apple, Microsoft o Amazon el modelo de negocio suele aparecer rápidamente (venden ordenadores, software, productos por internet) pero los modelos de negocios de Facebook y Google pueden costar mas tiempo en aparecer, guía las participantes con preguntas apuntando al rol de la publicidad por ejemplo.
4. Invita las participantes a comentar los resultados. Preguntales si existen conceptos específicos que no están claros y que se necesitan aclarar. Introduce la próxima etapa donde presentara un vídeo y/o una presentación acerca de la política de los datos.

### Conceptos claves por cubrir
1. Concentración servicios de internet.
2. GAFAM.
3. Modelos de negocio.
